\documentclass[twoside,a4paper,11pt]{article}

%Pakiety do języka
\usepackage{latexsym}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

%Pakiety graficzne
\usepackage{graphicx}
\usepackage{picture}
\usepackage{subfig}

%Pakiet do linków
\usepackage{url}

%Mniejsze marginesy
\usepackage{fullpage}

%symbole
\usepackage{textcomp}
\usepackage{gensymb}

%Typografia francuska\textbf{}
\frenchspacing

%Tabela
\usepackage{multirow}
\usepackage{adjustbox}

%float do pozycjonowania
\usepackage{float}

%Pakiety tikz
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows, automata, calc}
\usetikzlibrary{arrows.meta, snakes}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

%Zdefiniowanie autora i tytulu
\author{Daniel Koguciuk}
\title{Moja własna i cudowna MAGISTERKA}

%styl strony
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\headsep = 20pt							% Odleglosc headera do body
\headheight = 13.6pt					% Wysokość headera
\fancyhead{}							% Czyszczenie headera
\fancyhead[CE]{D. Koguciuk}	% Parzysty autor
\fancyhead[CO]{MGR}			% Nieparzysty tytuł
\fancyfoot{}							% Czyszczenie stopki
\fancyfoot[CE,CO]{\thepage}				% Numer na środku każdej strony

%intelinia
\linespread{1.3}

%moje komandy
\newcommand{\mgrSk}{S^{k}}
\newcommand{\mgrTk}{T^{k}}
\newcommand{\mgrZk}{\textbf{Z}^{k}}
\newcommand{\mgrRk}{\textbf{R}^{k}}
\newcommand{\mgrRkDash}{\hat{\textbf{R}}^{k}}
\newcommand{\mgrUk}{\textbf{U}^{k}}
\newcommand{\mgrUkDash}{\hat{\textbf{U}}^{k}}
\newcommand{\mgrVk}{\textbf{V}^{k}_{i}}
\newcommand{\mgrP}[1]{p_{#1}}
\newcommand{\mgrPk}[1]{p^{k}_{#1}}
\newcommand{\mgrQk}[1]{q^{k}_{#1}}

\begin{document}

% Wstawienie autora i tytulu do składu
\maketitle

%Odleglosci od rownan
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt} \setlength{\belowdisplayshortskip}{0pt}

\tableofcontents

\newpage
\section{Wstęp}

	W roku obecnym przypada pięćdziesiąta rocznica sformułowania przez Gordona Moore'a empirycznego prawa rozwoju elektroniki krzemowej \cite{moore}. Współzałożyciel korporacji Intel zaobserwował, że ekonomicznie uzasadniona liczba tranzystorów w układzie scalonym zwiększa się  zgodnie z trendem wykładniczym, podwajając się w niemal równych odstępach czasu. Co prawda obecnie producenci układów scalonych zbliżają się do fizycznej granicy możliwości miniaturyzacji podyktowanej skończonymi rozmiarami atomów oraz górną granicą prędkości przesyłania informacji (prędkość światła), jednak prawo to można odnieść do wielu innych parametrów sprzętu komputerowego. Dobrym przykładem owego ciągłego rozwoju jest fakt, że komputery statków kosmicznych misji programu Apollo miały słabsze procesory od większości współczesnych smartfonów \cite{nasa}.
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{minipage}[b]{0.425\linewidth}
			a) \\
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/gordon_1.png}
		\end{minipage}
		\quad
		\begin{minipage}[b]{0.475\linewidth}
			b) \\
			\includegraphics[width=1.12\linewidth]{img/gordon_2.jpg}
		\end{minipage}
		\caption {a) Przewidywany przez G. Moore'a w 1965 roku wykres liczby tranzystorów w jedym układzie scalonym \cite{moore}; b) Wykres rzeczywisty wraz z naniesioną ceną za jeden tranzystor \cite{moore_2}.}
		\label{fig::moore}
	\end{figure}
	
	Postęp technologiczny otwiera nowe horyzonty dla rozwoju takich dziedzin jak automatyka, robotyka, czy sztuczna inteligencja, jednak wizje maszyn równie sprawnych i inteligentnych jak ludzie pozostają jeszcze w kategoriach fantastyki naukowej. Faktycznie znane są już w literaturze zaawansowane metody sztucznej inteligencji do uczenia maszynowego, podejmowania decyzji czy  logicznego/racjonalnego rozumowania. Autor niniejszej pracy jest jednak przekonany, że powyższe zagadnienia nie mogą poprawnie działać bez odpowiedniego rozumienia otoczenia, czyli szeroko rozumianej percepcji.
	
	Jednym z podstawowych problemów percepcji robotów jest umiejętność ciągłego dopasowania chmur punktów uzyskanych w kolejnych klatkach w celu uzyskania pełnego modelu 3D otoczenia. Zagadnienie to jest nazywane rejestracją. Wynikiem takiego algorytmu jest macierz transformacji każdego z widoków do wspólnego globalnego układu odniesienia. Mając jeden, większy i dokładniejszy model otoczenia robota mobilnego można o wiele więcej się dowiedzieć niż przy próbie analizy każdej klatki z osobna \cite{kinfu}.
	
	Na rysunku (\ref{fig::pcl_1}) pokazano przykład sześciu chmur punktów będących różnym wycinkiem jednego pomieszczenia i zebranych za pomocą skanera laserowego 2D umieszczonego na obrotowej głowicy. Po dopasowaniu ich do wspólnego modelu (rysunek \ref{fig::pcl_2}) dalsze zadanie rozpoznawania obiektów w otoczeniu robota jest zdecydowanie ułatwione.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/pcl_1.jpg}
		\caption { Sześć chmur punktów jednego pomieszczenia zebranych z różnej perspektywy \cite{rusu}.}
		\label{fig::pcl_1}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/pcl_2.jpg}
		\caption {Wynik rejestracji chmur punktów pokazanych na rysunku \ref{fig::pcl_1} w jedną modelową chmurę punktów \cite{rusu}.}
		\label{fig::pcl_2}
	\end{figure}
	
	Rejestracją nazywa się również dopasowanie modelu do konkretnego obiektu na scenie. Sama detekcja obiektu w otoczeniu robota nadaje semantyczne znaczenie tej części przestrzeni, jest jednak niewystarczająca do zadań manipulacji tym elementem. Dopasowanie modelu do jego fizycznego odpowiednika w otoczeniu robota umieszcza lokalny układ współrzędnych związany z tym obiektem, umożliwiając jego manipulację. Na rysunku (\ref{fig::model}) pokazano wynik takiego dopasowania modelowej chmury punktów do obserwowanej sceny \cite{nieznane}.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/model.png}
		\caption {Przykład dopasowania modelu drukarki do obserwowanej sceny \cite{nieznane}.}
		\label{fig::model}
	\end{figure}
	
	Przedstawione powyżej dwa rozumienia zagadnienia rejestracji sprowadzają się do tego samego zadania: znalezienia dopasowania takich samych elementów obecnych w dwóch różnych reprezentacjach mających swoje własne układy współrzędnych. Problem ten staje się łatwo rozwiązywalny, jeżeli znane są współrzędne odpowiadających sobie punktów chmury źródłowej i docelowej. W rzeczywistych warunkach nie jest jednak spełnione to założenie, ponieważ każdy pomiar jest obarczony szeregiem błędów uniemożliwiających znalezienie dokładnych odpowiedników punktowych i jest to powód, dla którego używane są metody przybliżone.
	
	Jedną z najbardziej popularnych metod rejestracji niezorganizowanej chmury punktów jest algorytm ICP (and. Iterative Closest Point) \cite{icp}, który stara się znaleźć optymalną transformację za pomocą minimalizacji błędu odległości między dopasowanymi chmurami. Jak sama nazwa wskazuje, jest to iteracyjny algorytm, którego każdy krok składa się z kilku etapów. W pierwszym wyszukiwane są pary najbliższych punktów chmury źródłowej oraz docelowej, przy czym uwzględnia się, że nie wszystkie punkty mogą mieć najbliższych sąsiadów w drugim zbiorze poprzez przypisanie odpowiedniej wagi do danego składnika sumy. Następnie wyliczany jest błąd dopasowania i transformacja, której celem jest zminimalizowanie obliczonego błędu.
	
	Algorytm ICP ma wiele ciekawych modyfikacji, z czego większość to próba realizacji algorytmu nieliniowego lub uwzględniającego zmienność samego obiektu \cite{icp_variants}. Większość z nich ma jednak wspólne wady takie jak skłonność do wpadania w minima lokalne błędu dopasowania, na ogół dość duża liczba iteracji, czy potrzeba wstępnego, zgrubnego dopasowania dwóch widoków.
	
	Zarówno przy zgrubnym dopasowaniu chmur punktów, jak i ostatnim etapie detekcji obiektów na scenie używa się zaproponowanego w latach osiemdziesiątych XX wieku heurystycznego algorytmu RANSAC. Jest to szeroko używany algorytm, który po ponad trzydziestu latach od pierwszego sformułowania doczekał się niezliczonej ilości artykułów z propozycjami ulepszeń, czy z opisem zastosowań w różnych dziedzinach nauki. W ostatnich latach daje się zauważyć rosnące apetyty naukowców do użycia go w aplikacjach działających w warunkach rzeczywistych (ang. real-time). Jest to o tyle utrudnione, że chmury zawierają czasem setki tysięcy punktów, przez co rejestracja takich dużych obiektów zajmuje często kilkanaście lub nawet kilkadziesiąt sekund.
	
	Istnieje kilka podejść do dostosowania algorytmu na potrzeby zadań w warunkach rzeczywistych, czego przykładem jest próba narzucenia stałego budżetu czasowego w pracy \cite{comparative}. Algorytm ma za zadanie znaleźć najlepsze rozwiązanie w danym przedziale czasowym, jednak jest to pewnego rodzaju kompromis. Jako alternatywę do takich działań można rozważyć użycie technologii programowania równoległego i niniejsza praca jest próbą zaprojektowania oraz implementacji równoległego algorytmu RANSAC w technologi CUDA.
	
	Na początku pracy w rozdziale \ref{sec::cuda} opisano ideę programowania równoległego wraz z trudnościami, jakie nastręcza programistom. Omówiono również pokrótce technologię CUDA, która pozwala na szybkie pisanie algorytmów równoległych oraz późniejszą optymalną pracę wykorzystując niskobudżetowe układy na kartach graficznych. Następnie opisano standardowy algorytm RANSAC wraz z najnowszymi wieściami z naukowego frontu jego ulepszeń (rozdział \ref{sec::ransac}). Przeanalizowano również jego wady i zalety oraz  możliwość realizacji równoległej wersji. Następnie w rozdziale \ref{sec::ransac_cuda} zaproponowano ideową wersję równoległego algorytmu RANSAC oraz jego implementację w technologii CUDA, którą następnie poddano testom w rozdziale \ref{sec::testy}, zaś ostateczną refleksję oraz plany na przyszłość przedstawiono w rozdziale \ref{sec::podsumowanie}.

\newpage
\section{Programowanie równoległe}
\label{sec::cuda}
	
	\subsection{Idea}
		
		Programowanie równolegle to filozofia prowadzenia obliczeń w taki sposób, że dany do rozwiązania problem dzielony jest na mniejsze podproblemy, które mogą być wykonane równocześnie w ramach dostępnych jednostek obliczeniowych. Taki rodzaj tworzenia programu w wielu przypadkach pozwala zwiększyć wydajność obliczeń i skrócić czas rozwiązania konkretnego pojedynczego zadania obliczeniowego.
		
		Należy zaznaczyć, że główną ideą przetwarzania równoległego jest podział postawionego problemu na podzadania, które mogą być rozwiązane w sposób niezależny od siebie. Stopień takiego podziału decyduje o tym, czy dany problem jest możliwy i opłacalny do zrównoleglenia, gdyż nakład pracy programisty przy tworzeniu programu równoległego jest znacznie większy niż w przypadku tradycyjnego programowania sekwencyjnego. Zwyczajowo uważa się, że migracja programu sekwencyjnego na równoległy jest opłacalna przy zmniejszeniu czasu jego wykonywania od kilkunastu do kilkudziesięciu razy.
		
		Zysk wydajności rozwiązania problemu jest kuszącą perspektywą, jednak występowanie niezależnych podzadań, które zazwyczaj muszą się ze sobą komunikować i współpracować generuje szereg niebezpieczeństw takich jak zależność obliczeniowa, czy problemy komunikacyjne między wątkami.
	
	\subsection{Zagrożenia}
		
		Pojęcie zależności obliczeń polega na konieczności podziału rozwiązania problemu na części, w których wejście danego modułu stanowią dane przetworzone przez inny moduł. W programowaniu tradycyjnym taki problem nie występuje, ponieważ algorytm z natury wykonywany jest szeregowo. W programowaniu równoległym należy podzielić program na niezależne od siebie fragmenty, czyli takie, w których kolejność wykonywania obliczeń nie wpływa na ostateczny wynik programu. Uszeregowane w odpowiedniej kolejności niezależne fragmenty programu nazywa się ścieżką krytyczną.
		
		Opis matematyczny zagadnienia zależności obliczeniowej definiują warunki Bernsteina \cite{bernstein}. Zakładając, że dane są dwa fragmenty programu: $P_{i}$ i $P_{j}$ wraz z odpowiednimi zbiorami danych wejściowych: $I_{i}$ i $I_{j}$ oraz danych wyjściowych: $O_{i}$ i $O_{j}$ to wspomniane fragmenty programu uznaje się za niezależne, jeżeli zachodzi warunek poniżej:
		\begin{equation}
			I_{j} \cap O_{i} = \emptyset ~ \wedge ~ I_{i} \cap O_{j} = \emptyset ~ \wedge ~ O_{i} \cap O_{j} = \emptyset
		\end{equation}
		
		W przypadku, gdy pierwsze dwa człony powyższej zależności są nieprawdziwe, występować będzie tzw. zależność przepływu, czyli jeden fragment programu bazuje na wyniku działania innej jego części. Jeżeli zaś nieprawdziwy jest trzeci człon, to występować będzie niezależność wyjścia, co oznacza, że wynik działania jednej części programu będzie zapisywany w tym samym miejscu co innej jego części.
		
		Drugim sztandarowym przykładem problemów, jakie spotyka programista po migracji z tradycyjnego programowania na równoległe są problemy komunikacyjne. Występują one w przypadku, kiedy podzadania wymagają wymiany informacji między sobą, a najprostszym przykładem jest wstępujący w wielu dziedzinach techniki hazard (ang. race condition). W tym przypadku przejawia się on przez przeplot zapisu i odczytu jednej zmiennej przez dwa podprocesy.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']
				\tikzset{
					op/.style={
						rectangle,
						rounded corners,
						draw=black, very thick,
						minimum height=1cm,
						text centered,
						text width=2.0cm,
						font = \tiny,
					},
				}
			
			%A1==========================================
			\node [op] (A1) {local = global};
			
			%A2==========================================
			\node [
				op,
				node distance=3cm,
				right of=A1,
				yshift=0cm,
			] (A2) {local = local+1};
			
			%A3==========================================
			\node [
				op,
				node distance=3cm,
				right of=A2,
				yshift=0cm,
			] (A3) {global = local};
			
			%B1==========================================
			\node [
				op,
				node distance=0.5cm,
				right of=A1,
				yshift=-1.5cm,
			] (B1) {local = global};
			
			%B2==========================================
			\node [
				op,
				node distance=3cm,
				right of=B1,
				yshift=0cm,
			] (B2) {local = local+1};
			
			%B3==========================================
			\node [
				op,
				node distance=3cm,
				right of=B2,
				yshift=0cm,
			] (B3) {global = local};
			
			
			\node [shift={(-3.25cm,-1cm)}, rotate=90] {\tiny Początek jądra obliczeniowego};
			\draw [-] (-3,-3) -- (-3,1); 
			
			\draw [->,green,snake=snake,
				   segment amplitude=.5mm,
				   segment length=2mm,
				   line after snake=0.5mm] (-3,0) -- (-1.15,0);
			\node [shift={(-2cm,+0.25cm)}] {\tiny Wątek 1};
				   
			\draw [->,green,snake=snake,
				   segment amplitude=.5mm,
				   segment length=2mm,
				   line after snake=0.5mm] (1.15,0) -- (1.85,0);
				   
			\draw [->,green,snake=snake,
				   segment amplitude=.5mm,
				   segment length=2mm,
				   line after snake=0.5mm] (4.15,0) -- (4.85,0);
				   
			\draw [->,green,snake=snake,
				   segment amplitude=.5mm,
				   segment length=2mm,
				   line after snake=0.5mm] (7.15,0) -- (8.5,0);
				   
			\draw [->,brown,snake=snake,
				   segment amplitude=.5mm,
				   segment length=2mm,
				   line after snake=0.5mm] (-3,-1.5) -- (-0.65,-1.5);
			\node [shift={(-2cm,-1.25cm)}] {\tiny Wątek 2};

			\draw [->,brown,snake=snake,
				   segment amplitude=.5mm,
				   segment length=2mm,
				   line after snake=0.5mm] (1.65,-1.5) -- (2.35,-1.5);
				   
			\draw [->,brown,snake=snake,
				   segment amplitude=.5mm,
				   segment length=2mm,
				   line after snake=0.5mm] (4.65,-1.5) -- (5.35,-1.5);
				   
			\draw [->,brown,snake=snake,
				   segment amplitude=.5mm,
				   segment length=2mm,
				   line after snake=0.5mm] (7.65,-1.5) -- (8.5,-1.5);
				   
			\node [shift={(8.75cm,-1cm)}, rotate=90] (K) {\tiny Koniec jądra obliczeniowego};
			\draw [-] (8.5,-3) -- (8.5,1);
			
			\draw [->] (-3,-2.75) -- (8.5,-2.75);
			\node [shift={(-2cm,-2.5cm)}] {\tiny Czas};
			
			\draw [->, dashed] (-1.1,-0.5) -- (-1.1,-2.75);
			\draw [->, dashed] (1.9,-0.5) -- (1.9,-2.75);
			\draw [->, dashed] (4.9,-0.5) -- (4.9,-2.75);
			
			\draw [->, dashed] (-0.6,-2) -- (-0.6,-2.75);
			\draw [->, dashed] (2.4,-2) -- (2.4,-2.75);
			\draw [->, dashed] (5.4,-2) -- (5.4,-2.75);
			
			\fill (-1.1,-2.75) circle[radius=1.5pt];
			\fill (1.9,-2.75) circle[radius=1.5pt];
			\fill (4.9,-2.75) circle[radius=1.5pt];
			
			\fill (-0.6,-2.75) circle[radius=1.5pt];
			\fill (2.4,-2.75) circle[radius=1.5pt];
			\fill (5.4,-2.75) circle[radius=1.5pt];
			
			\end{tikzpicture}
			\caption{Ideowy przykład problemu hazardu w programowaniu równoległym.}
			\label{fig::race_condition}
		\end{figure}
		
		Na rysunku \ref{fig::race_condition} przedstawiono dwa podprogramy, które mają za zadanie inkrementację zmiennej \textit{global} zapisanej w pamięci globalnej na urządzeniu (o hierarchii pamięci będzie w dalszej części dokumentu). Problem hazardu pojawia się w momencie dostępu do pamięci globalnej przez jeden podprogram, zanim drugi zapisze wynik swojego działania, dlatego istnieje tutaj potrzeba użycia mechanizmu synchronizacji.
		
		Przedstawione powyżej dwa zagrożenia pokazują, że programowanie równoległe ma duże możliwości przyspieszenia niektórych algorytmów, jednak programista musi o wiele ostrożniej projektować rozwiązanie problemu niż w przypadku tradycyjnego sekwencyjnego podejścia. Teoria obliczeń równoległych jest szeroką dziedziną i nie jest głównym tematem tej pracy. Więcej informacji można znaleźć w \cite{parallel_theory}.
		
	\subsection{Technologia Nvidia CUDA}
	
		 CUDA (ang. Compute Unified Device Architecture) to opracowana przez firmę Nvidia uniwersalna architektura procesorów wielordzeniowych (głównie kart graficznych) umożliwiająca wydajniejsze wykorzystanie ich mocy obliczeniowej niż w tradycyjnych procesorach ogólnego zastosowania \cite{cuda}. Dodatkowo oprócz standardu sprzętowego w skład technologii CUDA wchodzi zbiór bibliotek i narzędzi wysokiego poziomu umożliwiających łatwe korzystanie z owej architektury w celu realizacji różnych problemów w sposób masowo równoległy. Głównym nurtem w programowaniu układów o architekturze zgodnej z CUDA stanowi rozszerzenie języka C dostarczające programistom szereg instrukcji pozwalających na tworzenie kodu źródłowego wykonywanego później na karcie graficznej.
		 
		 Technologia pierwotnie była skierowana dla branży grafiki komputerowej (a szczególnie w grach komputerowych), w której zachodzi potrzeba coraz to bardziej wydajnego renderingu, przetwarzania obrazów czy wideo. Naukowcy bardzo szybko docenili możliwości obliczeniowe układów teksturujących i zaczęli je używać do swoich obliczeń i w ten sposób karty graficzne stały się narzędziami obliczeniowymi w dziedzinie kryptografii, sztucznej inteligencji, czy nawet symulacji ruchu ciał astronomicznych.
		
	\subsection{Architektura CPU kontra GPU}
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/cpuvsgpu_1.png}
			\caption {Teoretyczna liczba GFLOP/s (operacji stało i zmiennoprzecinkowych na sekundę liczona w miliardach) współczesnych układów CPU oraz GPU \cite{cuda}.}
			\label{fig::cpuvsgpu_1}
		\end{figure}
		
		Na rysunku \ref{fig::cpuvsgpu_1} pokazane jest porównanie liczby operacji stało- i zmiennoprzecinkowych na sekundę dla wybranych procesorów CPU oraz GPU. Tak duża różnica spowodowana jest inną filozofią sprzętową obu procesorów. CPU jest przygotowany do szybkiego wykonywania danego zadania i możliwie najszybszego przejścia do kolejnego, dlatego ma mocną jednostkę arytmetyczno-logiczną ALU (ang. Arithmetic Logic Unit) wzbogaconą o wydajną jednostkę kontrolującą wykonanie programu oraz o mechanizmy optymalizujące zarządzanie pamięcią podręczną (rysunek \ref{fig::cpuvsgpu_2}). Z drugiej strony układy GPU mają zdecydowanie słabszą pojedynczą jednostkę ALU, lecz jest ich na tyle duże, że mogą one przeprowadzić znacznie więcej obliczeń w jednostce czasu. Procesory CPU zoptymalizowane są pod względem jak najkrótszego czasu przetwarzania (ang. latency), zaś układy GPU pod względem ilości obliczeń w danej jednostce czasu (ang. throughput).
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/cpuvsgpu_2.png}
			\caption {Uproszczony schemat funkcjonalny architektury jednostki CPU (po lewej) oraz GPU (po prawej) \cite{cuda}.}
			\label{fig::cpuvsgpu_2}
		\end{figure}
	
	\subsection{Model programistyczny CUDA}
		\label{sec::model}
		
		Model programistyczny biblioteki zakłada, że procesor CPU jest elementem nadrzędnym -- gospodarzem (ang. host) -- względem jednostki obliczeniowej znajdującej się na karcie graficznej GPU -- urządzeniem (ang. device).
		
		Pierwszym zadaniem gospodarza jest przygotowanie danych do obróbki oraz skopiowanie ich do pamięci urządzenia wykorzystując dostarczane przez CUDA API (ang. Application Programming Interface) funkcje. Następnie procesor CPU wysyła instrukcje wywołania jądra (ang. kernel) obliczeniowego, czyli programu realizowanego w technologii równoległej na procesorze GPU. Obliczenia na urządzeniu wykonywane są asynchronicznie w stosunku do operacji wykonywanych przez CPU, dlatego zachodzi potrzeba synchronizacji obu jednostek. Po przetworzeniu danych następuje kopiowanie pamięci z urządzenia do gospodarza oraz dealokacja pamięci (wszystko inicjowane na rozkaz CPU).
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/grid-of-thread-blocks.png}
			\caption {Schemat organizacji wątków, bloków i siatki bloków według filozofii CUDA \cite{cuda}.}
			\label{fig::cuda_grid}
		\end{figure}
		
		Samo jądro pisane jest, jakby było wykonywane w sposób szeregowy przez pojedynczy wątek (ang. thread). Każde wykonanie jądra realizowane jest przez wiele równoległych wątków, które są uporządkowane w bloki (ang. blocks), które nastepnie można uporządkować w siatkę (ang. grid). Schemat organizacji wątków, bloków i siatki bloków według filozofii CUDA został pokazany na rysunku \ref{fig::cuda_grid}. Wewnątrz procedury obsługi jądra dostępne są specjalne makra zapewniane przez CUDA API wspomagające kontrolę nad wykonywanym programem.
		
		Powyższy podział został wprowadzony, by ułatwić programiście rozkłąd problemu na podproblemy i jest oderwany od implementacji sprzętowej i jest poprawny dla każdego typu architektury. Z punktu widzenia sprzętowego podstawowym pojęciem jest multiprocesor strumieniowy SM (ang. streaming multiprocessor). W momencie wywołania jądra obliczeniowego wszystkie bloki wewnątrz siatki bloków zostają ponumerowane i na etapie wykonania rozdzielane są pomiędzy SM, które posiadają wolne zasoby obliczeniowe -- rdzenie CUDA (ang CUDA cores). Najnowsze procesory NVidia GPU są wykonane według specyfikacji architektury Kepler, w której każdy multiprocesor zawiera 192 rdzenie CUDA.
		
		Sam program wykonywany jest sprzętowo w tym samym momencie dla paczki 32 wątków (ang. warps of threads) i jest ona podstawową abstrakcją w implementacji sprzętowej. Wszystkie wątki wchodzące w skład paczki mają wspólny adres początkowy wykonania w programie, lecz posiadają indywidualny licznik instrukcji i rejestr stranu, dzięki któremu są rozróżnialne. Warto zdawać sobie z tego faktu sprawę, ponieważ odpowiednie projektowanie jądra obliczeniowego, w którym paczki wykonują podobne zadania i korzystają z pamięci umieszczonej blisko siebie pozwala osiągnąć lepszą wydajność programu równoległego.
		
		Warto również zaznaczyć, że istnieje możliwość synchronizacji wątków w ramach jednego bloku za pomocą tzw. bariery (ang. barrier). Po dotarciu do bariery dalsze wykonywanie jądra jest wstrzymywane do czasu, aż wszystkie wątki jej nie osiągną. Mechanizm ten pozwala uniknąć niektórych zagrożeń programowania równoległego, między innymi opowiedzianego wcześniej mechanizmu hazardu.

	\subsection{Hierarchia pamięci CUDA}
	
		Technologia CUDA narzuca odpowiednią hierarchię pamięci. Na urządzeniu każdy wątek ma dostęp do dedykowanych tylko dla niego rejestrów -- jest to bardzo szybka pamięć o wielkości rzędu kilkudziesięciu bajtów na potrzeby przechowywania zmiennych lokalnych. Każdy wątek w ramach jednego bloku ma dostęp do pamięci współdzielonej, która służy do komunikacji między wątkami, ale może być również wykorzystana jako szybka pamięć podręczna bloku. Jej ilość w zależności od urządzenia to kilkadziesiąt kilobajtów, zaś czas dostępu do niej jest zdecydowanie dłuższy niż w przypadku pamięci lokalnej. Każdy wątek wewnątrz każdego bloku ma również dostęp do globalnej pamięci urządzenia, która stanowi największą (do kilku gigabajtów) i jednocześnie najwolniejszą część całkowitej pamięci GPU. W przybliżeniu czas dostępu do różnych typów pamięci komputera można przedstawić w następujący sposób:
		\begin{equation}
			\hbox{p. lokalna} \ll \hbox{p. współdzielona} \ll \hbox{p. globalna GPU} \ll \hbox{p. CPU}
		\end{equation}
		
		Dobrą praktyką jest przenoszenie często odczytywanych lub zapisywanych zmiennych z wolnych pamięci do pamięci o szybszym dostępie. Świadome wykorzystanie odpowiedniej pamięci pozwala na pisanie bardziej efektywnych programów.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/memory-hierarchy.png}
			\caption {Hierarchia pamięci według filozofii CUDA \cite{cuda}.}
			\label{fig::cuda_memory_hierarchy}
		\end{figure}
		
	\subsection{Narzędzia CUDA}
	
		Oprócz samych bibliotek pozwalających na pisanie kodu źródłowego zgodnego ze standardami CUDA firma Nvidia dostarcza również zestaw narzędzi pozwalających ten kod źródłowy skompilować i przetestować. Podstawowe narzędzia to kompilator \textit{nvcc} (ang. Nvidia CUDA Compiler) oraz debugger \textit{cuda-gdb} (ang. CUDA gnu debugger) oraz narzędzie kontroli dostępu do pamięci \textit{cuda-memcheck} (ang. CUDA memory check).
		
		Oprócz podstawowych narzędzi dostępne są inne przygotowane przez firmę dodatki. Użytkownik może skonfigurować bibliotekę CUDA do działania ze swoim ulubionym środowiskiem programistycznym, bądź użyć przygotowanego przez Nvidia środowiska z już skonfigurowaną i gotową do użytku biblioteką - \textit{Nsight Eclipse Edition}. Dostępne jest również narzędzie do dokładnej kontroli czasu, jaki spędzany jest na poszczególnych elementach programu - \textit{CUDA Profiler}. To tylko niektóre z dostępnych narzędzi, które znacznie ułatwiają pracę nad rozwojem programów równoległych w technologii CUDA.

\newpage
\section{Algorytm RANSAC}
\label{sec::ransac}

	\subsection{Podstawowa wersja}
	
		Algorytm RANSAC (ang. Random Sample Consensus) to iteracyjna metoda estymacji parametrów modelu matematycznego na podstawie zbioru obserwacji, który może zawierać dużą liczba błędów grubych (ang. outliers). Należy on do dziedziny metod niedeterministycznych, co wiąże się z otrzymaniem poprawnego wyniku z określonym prawdopodobieństwem, które wzrasta wraz z liczbą przeprowadzonych iteracji. Algorytm jest wykorzystywany w różnych dziedzinach sztucznej inteligencji, jednak niniejsza praca skupia się na jego zastosowaniu w zagadnieniu rejestracji chmur punktów.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']
				\tikzset{
					io/.style={
						circle,
						draw=black, very thick,
						minimum height=0.5cm,
						minimum width=1cm,
						text centered,
						font = \tiny,
					},
					op/.style={
						rectangle,
						rounded corners,
						draw=black, very thick,
						minimum height=1.2cm,
						text centered,
						text width=3.5cm,
						font = \tiny,
					},
					con/.style={
						rectangle,
						rotate=45,
						draw=black, very thick,
						minimum height=1.5cm,
						minimum width=1.5cm,
						font = \tiny,
					},
				}
			
			%START=======================================
			\node [io] (START) {\tiny START};
			
			%LOSOWANIE===================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=START,
				yshift=-2cm,
			] (LOSOWANIE) {Losowy wybór trzech punktów chmury źródłowej};
		
			%ZNALEZIENIE=================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=LOSOWANIE,
				yshift=-1.5cm
			] (ZNALEZIENIE) {Znalezienie punktów chmury docelowej o podobnych cechach};
		
			%OSZACOWANIE=================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=ZNALEZIENIE,
				yshift=-1.5cm
			] (OSZACOWANIE) {Oszacowanie macierzy transformacji na podstawie 3 par punktów};
		
			%TRANSFORMACJA===============================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=OSZACOWANIE,
				yshift=-1.5cm
			] (TRANSFORMACJA) {Transformacja chmury źródłowej według macierzy transformacji};
		
			%OBLICZENIE==================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=TRANSFORMACJA,
				yshift=-1.5cm
			] (OBLICZENIE) {Obliczenie liczby punktów pasujących do modelu (\emph{inliers})};
		
			%WARUNEK=====================================
			\node [
				con,
				node distance=0cm,
				right of=OBLICZENIE,
				shift = {(-1.5cm, -1.5cm)}
			] (WARUNEK) {\rotatebox{-45}{inliers $>$ próg}};
			
			\node [right of=WARUNEK, shift={(-2.25cm,0.25cm)}] (N) {\tiny NIE};
			\node [right of=WARUNEK, shift={(-0.5cm,-1.25cm)}] (T) {\tiny TAK};
			
			%STOP========================================
			\node [
				io,
				node distance=0cm,
				right of=WARUNEK,
				shift = {(0cm,-2cm)}
			] (STOP) {STOP};
			
			%PIERWSZY STOPIEN=============================
			\draw[->] (START) to (LOSOWANIE);
			\draw[->] (LOSOWANIE) to (ZNALEZIENIE);
			\draw[->] (ZNALEZIENIE) to (OSZACOWANIE);
			\draw[->] (OSZACOWANIE) to (TRANSFORMACJA);
			\draw[->] (TRANSFORMACJA) to (OBLICZENIE);
			\draw[->] (OBLICZENIE) to (WARUNEK);
			\draw[->] (WARUNEK.north west) to [out=-180,in=-90] +(-1.5cm,1.5cm) to +(0cm,7.2cm) to [out=90,in=90] (LOSOWANIE);
			\draw[->] (WARUNEK) to (STOP);
			
			\end{tikzpicture}
			\caption{Schemat blokowy podstawowej wersji algorytmu RANSAC stosowanej w dopasowywaniu chmur punktów}
			\label{fig::ransac_basic}
		\end{figure}
		
		Pierwszym krokiem każdej iteracji o numerze $k < N$ (N to maksymalna liszba iteracji) jest losowy wybór trzech punktów chmury źródłowej, czyli $\mgrSk = \{ \mgrPk{1}, \mgrPk{2}, \mgrPk{3} \}; ~ \mgrPk{1}, \mgrPk{2}, \mgrPk{3} \in S$, gdzie $S$ to zbiór punktów chmury źródłowej. Liczebność zbioru $\mgrSk$, czyli trzy punkty w przestrzeni $R^{3}$ to minimalna liczba punktów potrzebna, aby jednoznacznie opisać położenie danego obiektu w przestrzeni trójwymiarowej.
		
		Drugi etap polega na poddaniu zbioru $\mgrSk$ działaniu funkcji
		\begin{equation}
			f : \mgrSk \rightarrow \mgrTk
		\end{equation}
		, gdzie zbiór $\mgrTk$ jest zdefiniowany jako podzbiór chmury docelowej: $\mgrTk = \{ \mgrQk{1}, \mgrQk{2}, \mgrQk{3} \};$ \linebreak $ \mgrQk{1}, \mgrQk{2}, \mgrQk{3} \in T$. Funkcja $f$ wyznacza najbliższego sąsiada danego punktu chmury źródłowej w chmurze docelowej w wybranej przestrzeni cech lokalnych. Zarówno rodzaj wybranych cech lokalnych oraz sama funkcja $f$ będzie opisana bliżej w dalszej części pracy. W idealnym przypadku zbiór $\mgrTk$ jest zbiorem tych samych punktów co punkty zbioru $\mgrSk$, tylko ich akwizycja została dokonana z innego widoku.
		
		Trzeci etap polega na oszacowaniu macierzy transformacji $\mgrZk$. Sam problem można opisać matematycznie jako:
		\begin{equation}
			\mgrQk{i} = \mgrRk ~ \mgrPk{i} + \mgrUk + \mgrVk
		\end{equation}
		, gdzie $\mgrRk$ to macierz rotacji o wymiarze $3 \times 3$, $\mgrUk$ to wektor translacji w przestrzeni 3D a $\mgrVk$ to wektor szumów i wszystkie trzy parametry są oczywiście znajdowane dla konkretnej iteracji $k$ algorytmu. Rozwiązaniem tego równania jest szukana macierz transformacji:
		\begin{equation}
			\mgrZk = \left[ \begin{array}{cc} \mgrRkDash & \mgrUkDash \\ 0 & 1 \end{array} \right]
		\end{equation}
		, którą otrzymuje się zazwyczaj za pomocą metody najmniejszych kwadratów, czyli minimalizacji wyrażenia
		\begin{equation}
			{\sum}^{2}_{k} = \sum_{i=1}^{3} || \mgrQk{i} - \mgrRkDash \mgrPk{i} - \mgrUkDash ||^2
		\end{equation}
		Rozwiązanie tego równania zaczyna się od sprowadzenia punktów do środka układu współrzędnych poprzez:
		\begin{equation}
			p_{ci}^{k} = p_{i}^{k} - \overline{p}^{k}, ~ q_{ci}^{k} = q_{i}^{k} - \overline{q}^{k}.
		\end{equation}
		Następnie buduje się macierz kowariancji według:
		\begin{equation}
			\textbf{H}^{k} = \sum_{i=1}^{3} p_{ci}^{k}\cdot {q_{ci}^{k}}^{T},
		\end{equation}
		po czym dokonuje się rozkładu według wartości osobliwych macierzy H (ang. Singular Value Decomposition) \cite{estymacja}:
		\begin{equation}
			\textbf{H}^{k} = \textbf{W}^{k} ~ \boldmath{\Sigma}^{k} ~ {\textbf{V}^{k}}^{T}.
		\end{equation}
		Jest to znany i dobrze opisany problem algebry liniowej polegający na dekompozycji macierzy na iloczyn trzech specyficznych macierzy, z których $\textbf{W}^{k}$ oraz ${\textbf{V}^{k}}^{T}$ to macierze ortonormalne, zaś ${\boldmath{\Sigma}}^{k}$ to macierz diagonalna zawierająca uporządkowane nierosnąco, nieujemne wartości szczególne macierzy $\textbf{H}^{k}$. Dowiedziono, że szukana macierz rotacji jest opisana poprzez:
		\begin{equation}
			\mgrRkDash = \textbf{V}^{k} \cdot {\textbf{W}^{k}}^{T}.
		\end{equation}
		Teraz można łatwo obliczyć wektor translacji według:
		\begin{equation}
			\mgrUkDash = q_{ci}^{k} - \mgrRkDash p_{ci}^{k},
		\end{equation}
		co kończy ten etap algorytmu. Czwarty krok obejmuje transformację chmury źródłowej wedle estymowanej macierzy transformacji:
		\begin{equation}
			\mgrPk{j} = \left[ \begin{array}{c} \mgrP{j} \\ 1 \end{array} \right] \mgrZk = \left[ \begin{array}{c} \mgrP{j} \\ 1 \end{array} \right] \left[ \begin{array}{cc} \mgrRkDash & \mgrUkDash \\ 0 & 1 \end{array} \right]
		\end{equation}
		, gdzie $j = 1, 2, ~ \dots, ~ |S|$, a zbiór wszystkich przetransformowanych punktów $\mgrPk{j}$ nazywany będzie zbiorem $S^{Z^{k}}$.
		
		W piątym kroku obliczana jest jakość estymacji macierzy transformacji $\eta$ i jest ona zdefiniowana jako:
		\begin{equation}
			\eta = \frac{|S^{Z^{k}}_{i}|}{|S|}
		\end{equation}
		, gdzie $S^{Z^{k}}_{i}$ to zbiór punktów przetransformowanej chmury źródłowej spełaniających poniższą zależność (ang. inliers):
		\begin{equation}
			\min_{j} \left( d(\mgrPk{},q_{j}) \right) < \delta
			\label{eq::inliers}
		\end{equation}
		, gdzie $\delta$ to ustalony z góry parametr. Oznacza to, że punkt przetransformowanej chmury źródłowej jest uznawany za poprawnie dopasowany, jeżeli ma w swoim otoczeniu o promieniu $\delta$ jakikolwiek punkt chmury docelowej. Jako otoczenie przyjmuje się zazwyczaj półtorej wartości średniej częstości występowania punktów. Algorytm kończy się, jeżeli zrealizowane zostały wszystkie założone na początku iteracje lub jeżeli jakość dopasowania $\eta$ jest większa niż założony wcześniej próg $\eta_{th}$.
		
		Kończąc rozważania dotyczące standardowej wersji algorytmu RANSAC należy powiedzieć kilka słów o jego parametrach. Załóżmy, że prawdopodobieństwo znalezienia pasującej transformacji to $P_{S}$ oraz prawdopodobieństwo, że żaden z trzech wylosowanych w kroku pierwszym punktów nie jest błędem grubym to $1-{P_{W}}^{3}$, wtedy według \cite{dummies} zachodzić będzie zależność:
		\begin{equation}
			(1-P_{S}) = (1-{P_{W}}^{3})^{N}
		\end{equation}
		, gdzie N to wymagana liczba iteracji. Problemem jest fakt, że oba zarówno parametr $P_{S}$, jak i $P_{W}$ nie są znane \textit{a priori} i ich dobór odbywa się w sposób empiryczny: $P_{S}$ przyjmuje się jako wartość z przedziału $0.95 - 0.99$, zaś $P_{W}$ szacuje się jako stosunek mocy zbioru punktów właściwych chmury źródłowej (bez błędów grubych) do mocy zbioru wszystkich punktów chmury źródłowej $S$. Wtedy liczba iteracji algorytmu szacuje się według:
		\begin{equation}
			N = \frac{\log (1-P_{S})}{\log (1-{P_{W}}^{3})}
		\end{equation}
		
	\subsection{O cechach i sąsiadach}
	\label{sec::neighbors_serial}
	
		Elementem wymagającym doprecyzowania jest wybór punktu odpowiadającego w drugim kroku algorytmu RANSAC. Dla ludzi stwierdzenie, że jeden obiekt jest podobny do innego jest naturalne, automatyczne, jednak algorytm musi mieć jakiś deskryptor opisujący w sposób ilościowy dany punkt przestrzeni pod jakimś ściśle określonym kątem. Do tego wykorzystuje się właśnie przestrzenie cech lokalnych. Najczęściej używanymi deskryptorami w rejestracji chmur punktów są cechy z rodziny SHOT (ang. Unique Signatures of Histograms) \cite{shot} oraz z rodziny PFH (ang. Point Feature Histograms) \cite{pfh}.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/shot.png}
			\caption { Algorytm liczenia cechy SHOT dla jednego punktu chmury \cite{comparison_of_features}.}
			\label{fig::shot}
		\end{figure}
		
		Cechy SHOT wprowadzają dla każdego punktu lokalny układ współrzędnych jako wektory własne macierzy kowariancji obliczonej na podstawie najbliższych sąsiadów każdego punktu. Wyznaczony układ współrzędnych dzieli przestrzeń na siatkę w układzie sferycznym, a następnie dla każdej komórki tworzony jest histogram kątów zawartych między normalną punktu centralnego, a punktów sąsiadujących -- algorytm liczenia cechy dla jednego punktu chmury został pokazany na rysunku \ref{fig::shot}. Jeżeli przestrzeń została podzielona na $k$ komórek i w każdej komórce jest $b$ komórek histogramu, to końcowo cechę SHOT dla każdego punktu chmury opisuje $k \cdot b$ liczb zmiennoprzecinkowych.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/pfh.png}
			\caption { Algorytm liczenia cechy PFH dla jednego punktu chmury \cite{comparison_of_features}.}
			\label{fig::pfh}
		\end{figure}
		
		PFH  oprócz samej użyteczności w jako deskryptor dla rejestracji chmur punktów jest też używany do klasyfikacji samych punktów jako krawędzie, narożniki, czy płaszczyzny. Jej liczenie polega na konstrukcji ramki Darboux między wszystkimi parami punktów wewnątrz otoczenia danego punktu. Trzy kąty oraz odległość opisujące zależność między każdą parą punktów i ich normalnych są zbierane w postaci histogramu -- algorytm liczenia cechy dla jednego punktu chmury został pokazany na rysunku \ref{fig::pfh}. Liczenie cech PFH zajmuje dużo czasu, dlatego szybko po opublikowaniu pracy powstał kolejny artykuł proponujący uproszczenie wcześniejszej ideii do cech FPFH (ang. Fast Point Feature Histograms) \cite{fpfh}.
		
		Wariant FPFH zwiększa szybkość obliczeń kosztem ich dokładności. Odrzucona została odległość między punktami, zaś pary tworzone są tylko przy wykorzystaniu punktu, dla którego liczona jest cecha. Przez to zamiast $b^4$ komórek, gdzie b to rozmiar histogramu na jeden wymiar użytych jest $3 \cdot b$ komórek. 
		
		Według \cite{comparison_of_features} najlepszy stosunek czasu liczenia do jakości danej cechy na potrzeby rejestracji chmur punktów reprezentuje deskrytpor FPFH. Przemawia za tym oprócz wyższego prawdopodobieństwa znalezienia korespondencji mniejszy wymiar wektora cech -- w przypadku użycia cech SHOT generuje się histogram złożony z 11 komórek dzieląc przestrzeń na 32 obszary, co daje 352 liczby zmiennoprzecinkowe dla każdego punktu, gdzie w przypadku użycia cech FPFH wystarczy sam 11 komórkowy histogram. Cechy FPFH zajmują mniej miejsca w pamięci i szybciej się je liczy, co jest bardzo ważnym atutem w przypadku zastosowań czasu rzeczywistego.
		
		Oprócz samego deskrypora warto również omówić procedurę szukania najbliższego sąsiada w przestrzeni cech. Naiwne przeszukiwanie całej chmury docelowej w poszukiwaniu punktu najbardziej podobnego byłoby bardzo czasochłonne, dlatego stosuje się szybkie metody przeszukiwania oparte na mechanizmie drzew binarnych. Obecnie najbardziej efektywną metodą przeszukiwania jest użycie drzewa kd \cite{kdtree}, któro polega na dzieleniu zbioru na część lewą i prawą, gdzie czynnikiem dzielącym jest mediana wartości w danym wymiarze. Jak raz zbuduje się takie drzewo to przechodzenie po nim i szukanie najbliższego sąsiada w 33-wymiarowej przestrzeni jest szybkie i efektywne.
	
	\subsection{Zalety i wady}
	
		Algorytm RANSAC ma szereg zalet wynikających z jego heurystycznej i niedeterministycznej natury. Jest on w stanie wygenerować akceptowalne rozwiązanie nawet z dużą liczbą błędów grubych, co w przypadku rejestracji chmur punktów oznacza większą tolerancję błędów sensora, obserwowanej powierzchni, okluzji itp.
		
		Bardzo ważną zaletą jest brak konieczności znajomości początkowego położenia i orientacji rejestrowanych chmur punktów, bez której inne algorytmy (np. ICP) nie byłyby w stanie działać. Zmniejszenie liczby warunków początkowych zwiększa jego wachlarz możliwych aplikacji, co w połączeniu z łatwością implementacji argumentuje, dlaczego jest to jeden z najczęściej wykorzystywanych algorytmów w rejestracji chmur punktów.
		
		Prostota algorytmu okupiona jest brakiem gwarancji znalezienia poprawnego rozwiązania oraz dość dużym czasem wykonywania algorytmu. Krytycznym punktem jest potrzeba transformacji całej chmury źródłowej, która może zawierać nawet kilkaset tysięcy punktów, w celu weryfikacji poprawności hipotezy (transformacji). Samo sprawdzenie jakości dopasowania również jest czasochłonne, ponieważ dla każdego punktu przetransformowanej chmury źródłowej zachodzi konieczność znalezienia najbliższego sąsiada wśród całej chmury docelowej. Przy możliwościach dzisiejszego sprzętu komputerowego nie jest to duży rząd wielkości, jednak mnożąc ten czas przez liczbę iteracji (która czasami sięga kilku tysięcy) otrzymuje się czas działania algorytmu rzędu kilku, kilkunastu albo nawet kilkudziesięciu sekund.
		
	\subsection{Rozszerzone wersje}
	\label{sec::extended}
	
		Już na pierwszy rzut oka widać, że algorytm ma wiele punktów gotowych na potencjalne modyfikacje i faktycznie takich modyfikacji jest wiele. Według \cite{comparative} można rozróżnić dwa punkty skupiające możliwe ulepszenia algorytmu: niejednorodny wybór punktów w fazie generacji hipotezy oraz optymalizacja procesu jej weryfikacji. W niniejszej pracy krótko omówiony zostanie jeden przedstawiciel pierwszej grupy (Lo-RANSAC) oraz cztery przedstawiciele drugiej grupy modyfikacji (rejekcja poly, test $T_{d,d}$, test \textit{"bail-out"} oraz test widoczności).
		
		\subsubsection{Lo-RANSAC}
		
			Jednym z założeń terminacji iteracji podstawowej wersji algorytmu jest spójność wyznaczonego modelu ze wszystkimi punktami przystającymi, jednak to nie jest zawsze prawdą, ponieważ dane sensoryczne są zaszumione. Z tego wzlędu zaproponowany został lokalnie zoptymalizowana wersja algorytmu \cite{local_ransac}, w której stała liczba hipotez ($\sim 20$) jest generowana używając punktów przystających do najlepszej dotychczas hipotezy. Jak dowodzą autorzy, takie podejście powoduje szybsze osiągnięcie kryterium terminacji algorytmu.

		\subsubsection{Rejekcja poly}
		\label{sec::poly}
		
			Jest to metoda wstępnego odrzucenia hipotezy jeszcze przed estymacją transformacji przedstawiona w \cite{poly}. Opiera się ona na porównaniu wielokątów rozpiętych na punktach chmury źródłowej oraz docelowej -- jeżeli stosunek stosunek odpowiednich boków tego trójkąta jest zachwiany, to hipoteza jest odrzucana. Takie podejście bazuje na założeniu, że dopasowywane są obiekty o charakterze bryły sztywnej, w której odległości między odpowiednimi punktami nie zmieniają się w czasie. Matematycznie opisuje się boki trójkąta rozpartego na punktach chmury źródłowej jako:
			\begin{equation}
				d_{p_{i}} = ||p_{(i+1~mod~3)} - p_{i}||.
			\end{equation}
			Tak samo opisywany jest trójkąt rozparty na punktach chmury docelowej, po czym definiuje się wektor relatywnej różnicy boków według:
			\begin{equation}
				\delta_{i} = \left[ \frac{|d_{p_{i}} - d_{q_{i}|}}{max(d_{p_{i}},d_{q_{i})}} \right].
			\end{equation}
			Punkty uznawane są za zdolne do wygenerowania poprawnej hipotezy, jeśli każdy z elementów powyżej zdefiniowanego wektora jest mniejszy od założonego progu. Takie wstępne odrzucenie jest bardzo wartościowe z punktu widzenia szybkości działania algorytmu szeregowego.
		
		\subsubsection{Test $T_{d,d}$}
		\label{sec::testtdd}
		
			Zamiast kroku czwartego standardowej wersji algorytmu RANSAC, czyli transformacji całej źródłowej chmury punktów w pracy \cite{tdd} zaproponowany został wstępny test wygenerowanej hipotezy. Weryfikacja modelu przebiega najpierw na podzbiorze $d$ losowo wybranych punktów (gdzie $d \ll |S|$). Jakość dopasowania pozostałych $|S| - d$ punktów jest sprawdzana dopiero, jeżeli wszystkie $d$ punktów są punktami przystającymi, czyli należą do zbioru $S_{i}$ i spełniają zależność (\ref{eq::inliers}), gdzie proponowana przez autorów wartość to $d=1$. Dzięki takiemu podejściu prawdopodobieństwo, że poprawna hipoteza zostanie odrzucona jest stosunkowo małe, a zysk czasowy z braku konieczności transformowania całej chmury punktów i jej weryfikacji czyni tę modyfikację wartościową.
		
		\subsubsection{Test \textit{"bail-out"}}
		
			Jest to rozszerzenie testu $T_{d,d}$ zaproponowane w \cite{bailout} i również polega na wstępnym odrzuceniu hipotezy przed transformacją całej chmury punktów. Mając dany podzbiór $n$ punktów zakłada się, że liczba punktów przystających $\kappa_n$ w tym podzbiorze jest opisana rozkładem hipergeometrycznym: $\kappa_{n} \sim HypG(\kappa,n,\overline{\kappa},N)$, gdzie $\overline{\kappa}$ to całkowita liczba punktów przystających dla aktualnej hipotezy. Następnie mając najlepszą dotychczasową hipotezę wraz z całkowitą liczbą punktów przystających w tej hipotezie jako $\overline{\kappa}_{best}$ należy rozważyć jakość dopasowania aktualnej hipotezy wraz z dotychczasową liczbą punktów przystających $\kappa$. Jako że takie rozumowanie jest złożone obliczeniowo można to na poziomie ufności $P_{conf}$ uprościć do określenia minimalnego progu $\kappa^{n}_{min}$ poniżej którego dana hipoteza będzie odrzucana (będzie następował \textit{bail-out}). Jak widać test $T_{d,d}$ jest specjalnym przypadkiem opisanego tutaj testu.
			
		\subsubsection{Test widoczności}
		
			W cytowanym już w tej pracy artykule \cite{nieznane} pokazano inną metodę wstępnego odrzucenia hipotezy opartą na rozróżnieniu obszarów widocznych i zasłoniętych. Przy założeniu, że chmura punktów jest dostarczona wprost przez sensor głębi (np. Microsoft Kinect) wiadoma jest informacja, w którym miejscu znajduje się sensor -- które obszary są widoczne (puste), a które zasłonięte przez jakiś obiekt występujacy na scenie. W niniejszej pracy zauważono, że przetransformowane punkty znajdujące się w obszarze niewidocznym nie można jednoznacznie zaklasyfikować jako punkty przystające lub odstające. W zaproponowanej wersji algorytmu RANSAC była przedstawiona fuzja testu $T_{d,d}$ z wiedzą o obszarach nieznanych i hipoteza odrzucana była, jeżeli przynajmniej dwa z dziesięciu testowanych punktów znajdowały się w obszarze, który powinien być pusty (obszar przed sceną).
		
	\subsection{Możliwości zrównoleglenia}
	
		Jak zostało przedstawione w rozdziale \ref{sec::cuda}, aby móc efektywnie zrównoleglić dany algorytm, musi on być rozkładalny na dużą liczbę mniejszych podproblemów, które są dodatkowo niezależne od siebie. Wiele algorytmów iteracyjnych mogłoby mieć trudności w równoległej wersji, gdyż czasami każda iteracja zależna jest od wcześniejszego wyniku działania pętli. RANSAC jednak nie ma takiego problemu, gdyż każda pętla $k$ liczona jest niezależnie, przez co pod tym względem wydaje się dobrze nadawać do realizacji równoległej.
		
		Kolejnym aspektem jest długość ścieżki krytycznej -- tak jak zostało to omówione w rozdziale~\ref{sec::cuda}. Należy zauważyć, że każdy krok pokazany na rysunku \ref{fig::ransac_basic} reprezentuje czynność, którą należy realizować szeregowo, jednak zadania wewnątrz każdego kroku mogą być realizowane w sposób masowo--równoległy.
		
		Najważniejszym argumentem jest potencjalny zysk czasowy, jaki można odnieść przy realizacji takiego algorytmu. Jeżeli system zamiast kilkudziesięciu sekund byłby w stanie dać wynik w czasie poniżej sekundy, to roboty mobilne mogłyby być wykorzystywane do rzeczywistych zadań manipulacyjnych.
	
\newpage	
\section{Projekt równoległego algorytmu RANSAC}
\label{sec::ransac_cuda}

	\subsection{Ogólny zarys}
	
		Aby przeprowadzić analizę projektowanego algorytmu należy poczynić kilka założeń wstępnych. Pierwszym z nich jest zakres użyteczności -- w niniejszej pracy w większym stopniu skupiono się na znalezieniu możliwie najlepszego dopasowania między modelem, a rzeczywistym, obserwowanym obiektem. Zakłada się więc, że chmura źródłowa jest bardzo dobrej jakości i niesie pełną informację o modelu, czyli jest dobrze zdefiniowana z każdej strony, zaś chmura docelowa jest zaszumiona poprzez nieidealny pomiar oraz może być niepełna, przysłonięta przez inne obiekty lub widoczna z jednej perspektywy.
		
		Warto również zauważyć, że nieniejszy algorytm celuje w obszar zastosowań robotyki społecznej, czyli urządzeń pracujących wśród ludzi, w domu czy biurze. Pociąga to za sobą wstępną definicję modeli, z jakimi przydzie mu pracować. Niniejsza praca będzie więc nakierowana na rejestrację przedmiotów codziennego użytku i prawdopodobnie wymagałaby zmiany niektórych parametrów przy próbie zastosowania do dopasowywania obiektów znacznie mniejszych lub większych. 
		
		Skupiając się na tego typu aplikacjach należy zauważyć, że większość z nich używa sensorów RGB-D \cite{rgbd} takich jak Microsoft Kinect, czy Asus X'tion -- dokładną analizę różnych sensorów można znaleźć w \cite{kornuta}. Ich zaletą jest bardzo niska cena w stosunku do jakości otrzymanej chmury punktów, tak więc obiekty, które będą poddawane rejestracji przez niniejszy algorytm będą zbudowane z od kilkuset do kilku tysięcy punktów. Pociąga to za sobą ważne następstwo w postaci nieco innej struktury algorytmu. W standardowej wersji, po wylosowaniu trzech punktów chmury źródłowej najbliższy sąsiad w przestrzeni cech jest liczony na bieżąco, ponieważ w każdej iteracji może być znaleziona poprawna transformacja, która zakończy działanie algorytmu. W wersji równoległej nie będzie takiej możliwości, ponieważ wszytkie iteracje będą wykonywane ideologicznie w tym samym czasie, dodatkowo zakładana liczba generowanych hipotez będzie sięgała kilkunastu, może nawet kilkudziesięciu tysięcy, przez co znacznie wzrasta prawdopodobieństwo kilkukrotnego użycia tego samego punktu, zatem i kilkukrotnego szukania najbliższego sąsida. Wobec powyższego rozumowania szukanie najbliższych sąsiadów lepiej jest przeprowadzić raz, przed rozpoczęciem właściwego algortmu RANSAC, po to by nie wykonywać kilkukrotnie tej samej pracy. Jak pokazano na rysunku \ref{fig::ransac_par} szukanie najbliższych sąsiadów w przestrzeni cech jest pierwszym krokiem równoległej wersji algorytmu.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']
				\tikzset{
					io/.style={
						circle,
						draw=black, very thick,
						minimum height=0.5cm,
						minimum width=1cm,
						text centered,
						font = \tiny,
					},
					op/.style={
						rectangle,
						rounded corners,
						draw=black, very thick,
						minimum height=1.2cm,
						text centered,
						text width=3.5cm,
						font = \tiny,
					},
					con/.style={
						rectangle,
						rotate=45,
						draw=black, very thick,
						minimum height=1.5cm,
						minimum width=1.5cm,
						font = \tiny,
					},
				}
			
			%START=======================================
			\node [io] (START) {\tiny START};
			
			%LOSOWANIE===================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=START,
				yshift=-2cm,
			] (SASIEDZI) {Obliczenie najbliższych punktów w przestrzeni cech};
		
			%ZNALEZIENIE=================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=SASIEDZI,
				yshift=-1.5cm
			] (GENEROWANIE) {Generowanie hipotez wraz z ich wstępną rejekcją};
		
			%OSZACOWANIE=================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=GENEROWANIE,
				yshift=-1.5cm
			] (PRZYGOTOWANIE) {Przygotowanie danych w zwartej formie};
		
			%TRANSFORMACJA===============================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=PRZYGOTOWANIE,
				yshift=-1.5cm
			] (TESTTDD) {Zaawansowany test $T_{d,d}$ oraz dalsze odrzucenie niepoprawnych hipotez};
		
			%OBLICZENIE==================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=TESTTDD,
				yshift=-1.5cm
			] (PRZYGOTOWANIE2) {Końcowe znalezienie najlepszej transformacji};
			
			
			
			%STOP========================================
			\node [
				io,
				node distance=0cm,
				right of=PRZYGOTOWANIE2,
				shift = {(0cm,-2cm)}
			] (STOP) {STOP};
			
			%PIERWSZY STOPIEN=============================
			\draw[->] (START) to (SASIEDZI);
			\draw[->] (SASIEDZI) to (GENEROWANIE);
			\draw[->] (GENEROWANIE) to (PRZYGOTOWANIE);
			\draw[->] (PRZYGOTOWANIE) to (TESTTDD);
			\draw[->] (TESTTDD) to (PRZYGOTOWANIE2);
			\draw[->] (PRZYGOTOWANIE2) to (STOP);
			
			\end{tikzpicture}
			\caption{Schemat blokowy równoległej wersji algorytmu RANSAC w zastosowaniu w dopasowywaniu chmur punktów}
			\label{fig::ransac_par}
		\end{figure}
		
		Drugim ważnym punktem jest generowanie hipotez. Tak jak w wersji szeregowej polega to na wylosowaniu trzech punktów chmury z źródłowej oraz wykorzystaniu przygotowanej we wcześniejszym kroku informacji o najbliższych im punktach w chmurze docelowej w celu estymacji transformacji. Łatwo jest tutaj wprowadzić wstępne odrzucenie hipotezy na podstawie przestawionej w rozdziale \ref{sec::poly} metody podobieństwa trójkątów.
		
		Wstępne odrzucenie hipotezy w wersji szeregowej powodowało szybsze przejście do kolejnej iteracji algorytmu. W równoległym podejściu wiąże się to z faktem, że nie wszystkie wątki będą generować hipotezy. Dalsza równoległa praca na pamięci GPU, z której duża część jest nieużywana i pusta byłaby zdecydowanie nieekonomiczna z punktu widzenia czasu wykonywania i zajętości pamięci, dlatego istnieje potrzeba przekształcenia pamięci z dużą liczbą wolnych bajtów do skondensowanej, gęstej formy i o tym opowiada krok trzeci schematu pokazanego na rysunku \ref{fig::ransac_par}.
		
		W kroku czwartym zamiast przeprowadzać pełną weryfikację hipotezy poprzez transformację całej chmury źródłowej dokonywany jest przedstawiony w rozdziale \ref{sec::testtdd} test $T_{d,d}$. W obecnej implementacji dla każdej hipotezy sprawdzane są 32 punkty chmury źródłowej i jeżeli nie są one punktami przystającymi po zastosowaniu sprawdzanej transformacji w takim stopniu jak przyjęta byłaby hipoteza podczas sprawdzenia całej chmury, to jest ona odrzucana.
		
		W ostatnim punkcie następuje ostateczne sprawdzenie każdej transformacji, która pozytywnie przeszła test $T_{d,d}$. Jako, że zakłada się, że nieodrzuconych hipotez jest w tym momencie tylko kilka, dokonuje się tego w tradycyjny sposób, czyli transformacją całej źródłowej chmury punktów oraz sprawdzeniem liczby punktów przystających. Krok ten, tak samo jak wszystkie powyżej zostanie opisany dokładnie w dalszej części dokumentu.
		
	\subsection{Najbliżsi sąsiedzi w przestrzeni cech}
	\label{sec::neighbors_parallel}
	
		Jak zostało opisane w rozdziale \ref{sec::neighbors_serial} do szukania punktów odpowiadających w dwóch chmurach stosuje się specjalne struktury danych umożliwiające szybkie przeszukiwanie. Problemem jest fakt, że nie ma obecnie dostępnej równoległej implementacji o otwartym źródle drzewa kd dla większej liczby wymiarów niż 3 i jest to na tyle skomplikowany problem, że mógłby stanowić zupełnie nowy temat na pracę dyplomową. W związku z tym, autor niniejszej pracy zdecydował się na implementację naiwnego przeszukiwania, gdzie sprawdzana jest odległość każdego punktu chmury docelowej dla każdego punktu chmury źródłowej i zapamiętywany jest indeks o najmniejszej obliczonej wartości. Sama odległość między dwoma wektorami cech FPFH jest liczona jako zwykła odległość euklidesowa w 33-wymiarowej przestrzeni.
		
		Biorąc pod uwagę model programistyczny architektury CUDA oraz założenia wstępne dotyczące liczby punktów opisujących model i obiekt rzeczywisty, optymalnym rozwiązaniem wydaje się podzielenie problemu w taki sposób, by jeden blok wątków pracował nad znalezieniem najbliższego siąsiada dla jednego punktu chmury źrółowej. Jest to uzasadnione koniecznością wzajemnej komunikacji wewnątrz bloku w celu znalezienia minimalnej wartości odległości. Przy tak przyjętym sposobie rozwiązania problemu jądro obliczeniowe będzie wykonywane z taką liczbą bloków, ile jest punktów w chmurze źródłowej oraz z liczbą wątków w bloku o wartości $min(|T|,1024)$. Wyrażenie to jest podyktowane z jednej strony maksymalną liczbą wątków w bloku równą 1024 dla najnowszych układów NVidia GPU (architektura Fermi oraz Kepler), a z drugiej samą liczbą punktów chmury docelowej -- jeżeli jest ona większa od 1024 to każdy wątek wewnątrz bloku będzie obliczał odległość od kilku puntku chmury docelowej, w zależności od tego jaką wielokrotnością liczby 1024 jest moc chmury docelowej (zaokrągloną w górę). Na rysunku \ref{fig::neighbors} objaśniono zasadę działania tej części algorytmu dla przypadku $|T|>1024$ (drugi przypadek jest rywialny).
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
			
			\tikzset{>=latex}

			% My definitions
			\def\size{0.75cm}
			\def\rect(#1,#2){\draw (#1-\size/2,#2-\size/2) rectangle +(\size,\size);}
			\def\points(#1,#2){
				\fill (#1-\size/2,#2) circle[radius=1pt];
				\fill (#1,#2) circle[radius=1pt];
				\fill (#1+\size/2,#2) circle[radius=1pt];
			}
			\def\bracket(#1,#2,#3,#4){
				\draw [
				    thick,
				    decoration={
				        brace,
				        mirror,
				        raise=#3,
				        amplitude=10pt
				    },
				    decorate
				] (#1-\size/2,0) -- (#2+\size/2,0) node [midway,yshift=-#3-\size] {#4};
			}

			%POSREDNIE
			\rect(0*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(1*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(2*1.5*\size, 0*\size)
			\points(3*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(4*1.5*\size, 0*\size)
			\bracket(0*1.5*\size, 4*1.5*\size, 1.5*\size/2, 1024)
			
			\rect(5*1.5*\size, 0*\size)
			\points(6*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(7*1.5*\size, 0*\size)
			\bracket(5*1.5*\size, 7*1.5*\size, 1.5*\size/2, 1024)
			
			\points(8*1.5*\size, 0*\size)
			
			\rect(9*1.5*\size, 0*\size)
			\points(10*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(11*1.5*\size, 0*\size)
			\bracket(9*1.5*\size, 11*1.5*\size, 1.5*\size/2, 1024)
			
			\draw[thick] (0*1.5*\size, 1.5*\size) -- (7*1.5*\size+\size/2, 1.5*\size);
			\points(8*1.5*\size, 1.5*\size)
			\draw[thick] (9*1.5*\size-\size/2, 1.5*\size) -- (9*1.5*\size, 1.5*\size);
			\draw[->, thick] (0*1.5*\size, 1.5*\size) -- (0*1.5*\size, 0.5*\size);
			\draw[->, thick] (5*1.5*\size, 1.5*\size) -- (5*1.5*\size, 0.5*\size);
			\draw[->, thick] (9*1.5*\size, 1.5*\size) -- (9*1.5*\size, 0.5*\size);
			\node at (9/2*1.5*\size, 2*\size) {Punkty analizowane przez jeden wątek};
			
			\end{tikzpicture}
			\caption{Schemat obliczenia najbliższego sąsiada dla jednego punktu chmury źródłowej (jednego bloku wątków). Każdy z 1024 punktów ma do przeanalizowania tyle punktów, ile wielokrotności (zaokrąglonych w górę) liczby 1024 mieści się w mocy chmury docelowej. Wyniki pośrednie, czyli tablica 1024 najbliższych indeksów są zapisywane w pamięci współdzielonej dla bloku.}
			\label{fig::neighbors}
		\end{figure}
		
		Po opisanym powyżej kroku następuje konieczność znalezienia minimalnej wartości odległości wśród tablicy 1024 liczb zmiennoprzecinkowych zapisanych w pamięci współdzielonej dla bloku. Taka operacja jest jednym z tzw. prymitywów obliczeń równoległych (ang. primitive parallel operations) i jest nazywana redukcją (ang. reduce). Jest to znana i dobrze opisana cegiełka \cite{primitives}, z której buduje się zaawansowane algorytmy równoległe i polega ona na znalezieniu jednego elementu opisanego \textbf{operacją} spośród dużego zbioru danych wejściowych. Operacja musi być działaniem łącznym i dwuargumentowym, czyli możliwa jest redukcja poprzez dodawanie (znalezienie sumy elementów wejściowych), za to dzielenie nie jest już możliwe, ponieważ nie jest działaniem łącznym. W tym przypadku będzie to znalezienie minium, co jest zarówno operacją dwuargumentową. Idea operacji redukcji równoległej jest pokazana na rysunku \ref{fig::reduce}.
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
			
			\tikzset{>=latex}

			% My definitions
			\def\size{0.75cm}
			\def\rect(#1,#2){\draw (#1-\size/2,#2-\size/2) rectangle +(\size,\size);}
			\def\points(#1,#2){
				\fill (#1-\size/2,#2) circle[radius=1pt];
				\fill (#1,#2) circle[radius=1pt];
				\fill (#1+\size/2,#2) circle[radius=1pt];
			}
			\def\bracket(#1,#2,#3,#4){
				\draw [
				    thick,
				    decoration={
				        brace,
				        mirror,
				        raise=#3,
				        amplitude=10pt
				    },
				    decorate
				] (#1-\size/2,0) -- (#2+\size/2,0) node [midway,yshift=-#3-\size] {#4};
			}

			%KROK 1
			\rect(0*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(1*1.5*\size, 0*\size)
			\points(2*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(3*1.5*\size, 0*\size)
			
			\rect(4*1.5*\size, 0*\size)
			\points(5*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(6*1.5*\size, 0*\size)
			
			\bracket(0*1.5*\size, 3*1.5*\size, 1.5*\size/2, 512)
			\bracket(0*1.5*\size, 6*1.5*\size, 4.5*\size/2, 1024)
			
			
			\draw[thick] (0*1.5*\size, 1.5*\size) -- (4*1.5*\size, 1.5*\size);
			\draw[->, thick] (0*1.5*\size, 1.5*\size) -- (0*1.5*\size, 0.5*\size);
			\draw[->, thick] (4*1.5*\size, 1.5*\size) -- (4*1.5*\size, 0.5*\size);
			\node at (4/2*1.5*\size, 2*\size) {Wartości analizowane przez jeden wątek};
			
			%KROK 2
			\rect(0*1.5*\size, -7*\size)
			\rect(1*1.5*\size, -7*\size)
			\points(2*1.5*\size, -7*\size)
			\rect(3*1.5*\size, -7*\size)
			
			\rect(4*1.5*\size, -7*\size)
			\points(5*1.5*\size, -7*\size)
			\rect(6*1.5*\size, -7*\size)
			
			\bracket(0*1.5*\size, 3*1.5*\size, 15.5*\size/2, 256)
			\bracket(0*1.5*\size, 6*1.5*\size, 18.5*\size/2, 512)
			
			
			\draw[thick] (0*1.5*\size, -5.5*\size) -- (4*1.5*\size, -5.5*\size);
			\draw[->, thick] (0*1.5*\size, -5.5*\size) -- (0*1.5*\size, -6.5*\size);
			\draw[->, thick] (4*1.5*\size, -5.5*\size) -- (4*1.5*\size, -6.5*\size);
			\node at (4/2*1.5*\size, -5*\size) {Wartości analizowane przez jeden wątek};
			
			%OPIS
			\node [rotate=90] at (7.75*1.5*\size,0) {Krok 1};
			\draw[<->,thick] (8*1.5*\size, 2.5*\size) -- (8*1.5*\size, -3.5*\size);
			\node [rotate=90] at (7.75*1.5*\size, -7*\size) {Krok 2};
			\draw[<->,thick] (8*1.5*\size, -4.5*\size) -- (8*1.5*\size, -10.5*\size);
			
			\end{tikzpicture}
			\caption{Schemat pierwszych dwóch kroków redukcji wektora wejściowego składającego się z 1024 wartości. W każdym z dziesięciu kroków aktywnych wątków jest dwa razy mniej niż w poprzednim (zaczynając od 512).}
			\label{fig::reduce}
		\end{figure}
	
	\subsection{Generowanie hipotez wraz ze wstępną rejekcją}
	
		Dysponując wektorem indeksów najbliższych sąsiadów dla każdego z punktów chmury źródłowej można przejść do pierwszego właściwego kroku równoległego algorytmu RANSAC, czyli generowania hipotez. Polega to na wylosowaniu 3 punktów chmury źródłowej, wydobyciu odpowiadającym im punktów chmury docelowej oraz na tej podstawie oszacowaniu macierzy transformacji, tak jak to opisano w szeregowej wersji algorytmu w rozdziale \ref{sec::ransac}.		
		
		Zanim jednak nastąpi estymacja transformacji można przeprowadzić wstępną weryfikację hipotezy za pomocą mechanizmu podobieństwa trójkątów i wygląda ona analogicznie jak w wersji szeregowej opisanej w rozdziale \ref{sec::poly}.
		
		Elementem wymagającym szerszego komentarza może być tutaj sposób wywołania jądra obliczeniowego. Każdy wątek jest zupełnie niezależny od innych i wynikiem jego pracy jest informacja o odrzuceniu hipotezy, albo gotowa do dalszej pracy macierz transformacji. Nie ma zatem żadnych narzuconych wytycznych co ilości wątków, bloków i ich ułożenia w pamięci, dlatego kierując się ogólnymi zasadami dobrego programowania równoległego przyjęta została maksymalna liczba wątków w bloku, czyli 1024, oraz 16 bloków obliczeniowych. Dzięki temu wstępnie generowana liczba hipotez to $N = 16 \cdot 1024 = 16384$.
		
	\subsection{Przygotowanie danych w zwartej formie}
	
		Po zakończeniu części algorytmu opisanej w poprzednim rozdziale rzeczywista liczba wygenerowanych hipotez jest zdecydowanie mniejsza od tej początkowo zakładanej poprzez zastosowanie wstępnej ich weryfikacji. W zależności od przyjętej wartości progu podobieństwa trójkątów pozostała do dalszej pracy liczba hipotez może być ograniczona nawet o $99\%$, dlatego istnieje konieczność upakowania dużego, rzadkiego wektora liczb zmiennoprzecinkowych oznaczającego wygenerowane transformacje do zwięzłej formy.
		
		Problem zamiany wektorów o dużej liczbie zer do zwięzłej niezerowej formy jest również tak jak redukcja, jednym z podstawowych cegiełek budujących zaawansowane algorytmy równoległe. Posłużono się tutaj dwoma prymitywami, z których pierwszy polega na przydzieleniu każdej poprawnej transformacji odpowiedniego miejsca w pamięci w nowo tworzonym, zwięzłym wektorze danych. Działanie takie nazywane jest operacją skanowania (ang. scan) a ujmując dokładniej skanowania eksluzywnego (ang. exclusive), czyli takiego, w którym adres przydziela się od zera. Zasada działania tego prymitywu została pokazana na rysunku \ref{fig::scan}.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
			
			\tikzset{>=latex}

			% My definitions
			\def\size{0.75cm}
			\def\rect(#1,#2,#3)
			{
				\draw (#1-\size/2,#2-\size/2) rectangle +(\size,\size);
				\node at (#1,#2) {#3};
			}
			\def\points(#1,#2){
				\fill (#1-\size/2,#2) circle[radius=1pt];
				\fill (#1,#2) circle[radius=1pt];
				\fill (#1+\size/2,#2) circle[radius=1pt];
			}
			\def\bracket(#1,#2,#3,#4){
				\draw [
				    thick,
				    decoration={
				        brace,
				        mirror,
				        raise=#3,
				        amplitude=10pt
				    },
				    decorate
				] (#1-\size/2,0) -- (#2+\size/2,0) node [midway,yshift=-#3-\size] {#4};
			}

			%POSREDNIE
			\node at (-2,0) {wejście};
			\rect(0*1.5*\size, 0*\size,$T_{0}$)
			\rect(1*1.5*\size, 0*\size,$T_{1}$)
			\rect(2*1.5*\size, 0*\size,$T_{2}$)
			\rect(3*1.5*\size, 0*\size,-)
			\rect(4*1.5*\size, 0*\size,$T_{4}$)
			\rect(5*1.5*\size, 0*\size,-)
			\rect(6*1.5*\size, 0*\size,-)
			\rect(7*1.5*\size, 0*\size,$T_{7}$)
			\points(8*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(9*1.5*\size, 0*\size,$T_{N}$)

			%POSREDNIE
			\node at (-2,-2*\size) {wyjście};
			\rect(0*1.5*\size, -2*\size,0)
			\rect(1*1.5*\size, -2*\size,1)
			\rect(2*1.5*\size, -2*\size,2)
			\rect(3*1.5*\size, -2*\size,3)
			\rect(4*1.5*\size, -2*\size,3)
			\rect(5*1.5*\size, -2*\size,4)
			\rect(6*1.5*\size, -2*\size,4)
			\rect(7*1.5*\size, -2*\size,4)
			\points(8*1.5*\size, -2*\size)
			\rect(9*1.5*\size, -2*\size,M)
			
			%POSREDNIE
			\draw[->] (0*1.5*\size, -0.55*\size) -- (0*1.5*\size, -1.45*\size);
			\draw[->] (1*1.5*\size, -0.55*\size) -- (1*1.5*\size, -1.45*\size);
			\draw[->] (2*1.5*\size, -0.55*\size) -- (2*1.5*\size, -1.45*\size);
			\draw[->] (4*1.5*\size, -0.55*\size) -- (4*1.5*\size, -1.45*\size);
			\draw[->] (7*1.5*\size, -0.55*\size) -- (7*1.5*\size, -1.45*\size);
			\draw[->] (9*1.5*\size, -0.55*\size) -- (9*1.5*\size, -1.45*\size);

			
			\end{tikzpicture}
			\caption{Ideowy schemat operacji ekskluzywnego skanowania wektora wejściowego. Transformacja o numerze zero ma przypisany adres zero, zaś transformacja o numerze siede ma przypisany adres cztery, ponieważ to piąta poprawna transformacja w licząc od początku wektora oraz indeksując od zera.}
			\label{fig::scan}
		\end{figure}
		
		Operacja skanowania jest dość prosta w realizacji dzięki mechanizmom umożliwiającym współpracę między wątkami należącymi do tego samego bloku, jednak w przypadku skanowania wektora dłuższego niż wielkość bloku (1024 w ramach architektury fermi oraz kepler) należy użyć wariantu skanowania segmentowanego. Zarówno zasada działania operacji skanowania eksluzywnego, segmentowanego jak i optymalna jego implemnetacja zostały opowiedziane dokładnie w \cite{scan}. 
		
		Po przeprowadzeniu operacji skanowania dostępny jest wektor transformacji o długości $N$ o $M$ niezerowych wartościach oraz wektor również o długości $N$ adresów przydzielonych do każdej poprawnej transformacji, gdzie ostatni wyraz ma wartość $M-1$. Teraz należy przeprowadzić właściwe przenoszenie danych w taki sposób, by niezerowe transformacje były ułożone po kolei w pamięci urządzenia i jest to kolejny prymityw programowania równoległego i nazywa się operacją składania (ang. compact), co zostało pokazane schematycznie na rysunku \ref{fig::compact}.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
			
			\tikzset{>=latex}

			% My definitions
			\def\size{0.75cm}
			\def\rect(#1,#2,#3)
			{
				\draw (#1-\size/2,#2-\size/2) rectangle +(\size,\size);
				\node at (#1,#2) {#3};
			}
			\def\points(#1,#2){
				\fill (#1-\size/2,#2) circle[radius=1pt];
				\fill (#1,#2) circle[radius=1pt];
				\fill (#1+\size/2,#2) circle[radius=1pt];
			}
			\def\bracket(#1,#2,#3,#4){
				\draw [
				    thick,
				    decoration={
				        brace,
				        mirror,
				        raise=#3,
				        amplitude=10pt
				    },
				    decorate
				] (#1-\size/2,0) -- (#2+\size/2,0) node [midway,yshift=-#3-\size] {#4};
			}

			%POSREDNIE
			\node at (-2,0) {wejście};
			\rect(0*1.5*\size, 0*\size,$T_{0}$)
			\rect(1*1.5*\size, 0*\size,$T_{1}$)
			\rect(2*1.5*\size, 0*\size,$T_{2}$)
			\rect(3*1.5*\size, 0*\size,-)
			\rect(4*1.5*\size, 0*\size,$T_{4}$)
			\rect(5*1.5*\size, 0*\size,-)
			\rect(6*1.5*\size, 0*\size,-)
			\rect(7*1.5*\size, 0*\size,$T_{7}$)
			\points(8*1.5*\size, 0*\size)
			\rect(9*1.5*\size, 0*\size,$T_{N}$)

			%POSREDNIE
			\node at (-2,-2*\size) {wejście};
			\rect(0*1.5*\size, -2*\size,0)
			\rect(1*1.5*\size, -2*\size,1)
			\rect(2*1.5*\size, -2*\size,2)
			\rect(3*1.5*\size, -2*\size,3)
			\rect(4*1.5*\size, -2*\size,3)
			\rect(5*1.5*\size, -2*\size,4)
			\rect(6*1.5*\size, -2*\size,4)
			\rect(7*1.5*\size, -2*\size,4)
			\points(8*1.5*\size, -2*\size)
			\rect(9*1.5*\size, -2*\size,M)
			
			%POSREDNIE
			\node at(0*1.5*\size, -1.0*\size) {+};
			\node at(1*1.5*\size, -1.0*\size) {+};
			\node at(2*1.5*\size, -1.0*\size) {+};
			\node at(4*1.5*\size, -1.0*\size) {+};
			\node at(7*1.5*\size, -1.0*\size) {+};
			\node at(9*1.5*\size, -1.0*\size) {+};
			
			%POSREDNIE
			\node at (-2,-4*\size) {wyjście};
			\rect(0*1.5*\size, -4*\size,$T_{0}$)
			\rect(1*1.5*\size, -4*\size,$T_{1}$)
			\rect(2*1.5*\size, -4*\size,$T_{2}$)
			\rect(3*1.5*\size, -4*\size,$T_{4}$)
			\rect(4*1.5*\size, -4*\size,$T_{7}$)
			\points(5*1.5*\size, -4*\size)
			\rect(6*1.5*\size, -4*\size,$T_{N}$)
			
			%POSREDNIE
			\draw[->] (0*1.5*\size, -2.55*\size) -- (0*1.5*\size, -3.45*\size);
			\draw[->] (1*1.5*\size, -2.55*\size) -- (1*1.5*\size, -3.45*\size);
			\draw[->] (2*1.5*\size, -2.55*\size) -- (2*1.5*\size, -3.45*\size);
			\draw[->] (4*1.5*\size, -2.55*\size) -- (3*1.5*\size, -3.45*\size);
			\draw[->] (7*1.5*\size, -2.55*\size) -- (4*1.5*\size, -3.45*\size);
			\draw[->] (9*1.5*\size, -2.55*\size) -- (6*1.5*\size, -3.45*\size);
			
			\end{tikzpicture}
			\caption{Ideowy schemat operacji składania rzadkiego wektora wejściowego według przygotowanych adresów każdego niezerowego elementu.}
			\label{fig::compact}
		\end{figure}
		
	\subsection{Zaawansowany test \boldmath{$T_{d,d}$}}
	
		Na tym etapie algorytmu nieodrzuconych hipotez jest nadal około kilkuset, dlatego istnieje potrzeba przeprowadzenia dodatkowego testu przed transformacją całej chmury punktów. Według przeprowadzonego w rozdziale \ref{sec::extended} przeglądu najnowszych metod majłatwiejsza w implementacji i najbardziej efektywna wydaje się możliwość przeprowadzania testy $T_{d,d}$.
		
		Korzystając z wiedzy na temat paczek wątków (rozdział \ref{sec::model}) jako liczbę punktów, dla których będzie przeprowadzany test przyjęto $d = 32$. Każdy wątek będzie miał za zadanie wylosować jeden punkt z modelu i przetransformować go wedle sprawdzanej hipotezy. Jeżeli chodzi o parametry wywołania jądra obliczeniowego to należy zauważyć, że jedna paczka wątków będzie pracowała nad sprawdzeniem jednej z M hipotez, dlatego wywołanych zostanie M/32 bloków, w których sprawdzane będą 32 hipotezy po 32 punkty na każdą hipotezę ($32 \cdot 32 = 1024$).
		
		Sprawdzenie, czy powyższe punkty są punktami przystającym zostało wyciągnięte poza omawiane jądro obliczeniowe z tego względu, że jest dostępne, szybkie narzędzie o otwartym źródle przeznaczone do takich zadań. Mowa tutaj o drzewie ósemkowym i jego implementacji w bibliotece PCL (ang. Point Cloud Library) \cite{pcl}. Jest to sposób przechowywania informacji o punktach w przestrzeni 3D polegający na podziale przestrzeni na mniejsze regularne części (najczęściej sześciany). Pozwala to zaoszczędzić pamięć w mniej ciekawych miejscach jednocześnie dobrze odzworowując szczegóły obiektów. Metoda sprawdzania, czy przetransformowany punkt chmury źrółowej ma w swoim otorzeniu jakikolwiek punkt chmury docelowej oparta na drzewie ósemkowym jest uzasadniona, ponieważ sprawdzanych będzie nawet kilka, czy kilkanaście tysięcy punktów. Przeszukiwanie drzewa ósemkowego jest bardzo szybkie -- budowanie zajmuje więcej czasu, ale będzie wykonywane dla chmury docelowej tylko raz.
		
		Znów odrzucane były transformacje, dlatego z wektora wszystkich teraz sprawdzanych hipotez należy wyciągnąć tylko te, którze poprawnie przeszły test $T_{d,d}$. Zakłada się, że ich libcza będzie bardzo niewielka (rzędu kilku, kilkunastu hipotez), dlatego zamiast zaawansowanych sposobów pokazanych w poprzednim rozdziale przygotowania danych w zwartej formie, autor niniejszej pracy zdecydował się na składanie bazując na mechaniźmie operacji atomowych -- inkrementowanie adresu zapisanej transformacji z blokowaniem dostępu do tego adresu. Znacznie uproszcza to kod źródłowy i pozytywnie wpływa na czas wykonywania programu w przypadku, kiedy liczba hipotez, które przeszła poprawnie test $T_{d,d}$ jest niewielka.
		
	\subsection{Końcowe znalezienie najlepszej transformacji}
	
		Ostatnim punktem równoległego algorytmu RANSAC prezentowanego w tej pracy jest finalne znalezienie najlepszej transformacji. Polega ono na tym samym, co zwykłe sprawdzenie hipotezy w wersji szeregowej, czyli transformacji całej chmury źrółowej wedle sprawdzanej hipotezy (tylko tych, które przeszły test $T_{d,d}$). Realizowane jest to w bardzo podobny sposób do tego opisanego w poprzednim rozdziale, z tą różnicą, że dla każdej hipotezy transformujemy wszystkie punkty chmury źródłowej.
		
		Sprawdzenie, czy transformowane punkty są punktami przystającymi realizowane jest w dokładnie ten sam sposób, czyli za pomocą już zbudowanego i wykorzystywanego drzewa ósemkowego. Inaczej zaś jest przeprowadzone finalne jądro obliczeniowe, które wybiera z wszystkich poprawnych hipotez tą, która ma najwięcej punktów przystających. Jest to inne podejście niż w przypadku szeregowej wersji, ma jednak pełne uzasadnienie, ponieważ na końcu może być dostępnych kilka poprawnych transformacji i wybranie akurat tej, która będzie pierwsza kolejności w wektorze byłoby bezsensowną stratą jakości.
		
		Jako wynik algorytmu wyświetlana jest informacja o braku sukcesu przeprowadzonego dopasowania algorytmem RANSAC albo w przyapdku powodzenia zwrócona jest najlepsza znaleziona transformacja pod kątem ilości punktów przystających.
		
	\subsection{Dyskusja na temat parametrów algorytmu}
		
		Algorytm ma wiele parametrów, od ustawienia których może zależeć jakość znalezionej transformacji, albo w ogóle powodzenie w jej znalezieniu. Pierwszym istotnym parametrem jest początkowa ilość iteracji. W wersji szeregowej pełni ona rolę maksymalnego czasowego, ograniczenia górnego wykonywania programu, zaś w wersji równoległej wprost wpływa na czas wykonywania (nie jest możliwe zatrzymanie algorytmu w czasie wykonywania i-tej iteracji). Tak jak już wcześniej wspomniano wybrano za optymalną wartość szesnastu bloków obliczeniowych po 1024 wątki, czyli $N=16\cdot1024=16384$ hipotezy.
		
		Drugim bardzo istotnym parametrem jest próg braku podobieństwa przy zastosowaniu testu trójkąta. Tak samo jak poprzedni parametr, wpływa on bezpośrednio na czas wykonywania algorytmu i został przyjęty jako wartość 0.2, czyli dozwala się $20\%$ odchyłu między odpowiednimi bokami trójkąta przy estymacji transformacji. Taka wartość pozwala na odrzucenie ponad $99\%$ transformacji przy zachowaniu możliwości znalezienia poprawnej hipotezy, co zostało dokładnie przeanalizowane w następnym rozdziale.
		
		Ważnym elementem jest promień kuli, którą uważa się za sąsiedztwo transformowanego punktu. Jeżeli przyjmie się za duży, to estymowana transformacja może być niedokładna, jeżeli za mały to RANSAC nigdy nie znajdzie poprawnej transformacji. W obecnej implementacji przyjęto promień równy półtora wartości filtru wejściowego chmury, czyli $7.5~mm$ (chmura w początkowym etapie pracy programu jest przerzedzana według filtru wokselowego o boku $5~mm$).
		
		Ostatnim parametrem wymagającym dyskusji jest sam próg punktów przystających. Ciężko jest dobrać uniwersalną wartość sprawdzającą się przy każdym modelu i chmurze docelowej, dlatego możliwe, że programista będzie musiał świadomie dobierać tą wartość w zależności od rejestrowanego zestawu. W obecnej implementacji jest dobrana wartość odpowiadająca $80\%$ punktów chmury docelowej, co powinno zapewić wzlędnie dobre dopasowanie modelu do obserwowanego obiektu.
		
\newpage
\section{Testy}
\label{sec::testy}

	bla bla bla
	
\newpage
\section{Podsumowanie}
\label{sec::podsumowanie}

	bla bla bla

\newpage
\bibliographystyle{unsrt}		%według kolejności sortowania
\bibliography{mgr}				%dołaczenie pliku
\end{document}
